\section{Epigenetica}
    \label{sec:biology-genetics-epigenetica}
    L'epigenetica (dal greco "relativo all'eredità familiare") è una branca della genetica che si occupa dei cambiamenti fenotipici ereditabili da una cellula o un organismo, in cui non si osserva una variazione del genotipo. 

    \br

    Il genotipo, da solo, non definisce o determina il fenotipo, ma piuttosto interagisce con l'ambiente (esterno o interno) nel determinarlo.
    Quindi, due individui con lo stesso genotipo (ad esempio gemelli monozigoti) non necessariamente hanno un fenotipo identico:
    ciò può essere spiegato attraverso i meccanismi dell'epigenetica, ossia quell'attività di regolazione genica che, attraverso processi chimici, pur non alterando direttamente la sequenza nucleotidica, può modificare il fenotipo dell'individuo o della progenie.
    Questi fenomeni epigenetici alterano l'accessibilità fisica al genoma da parte di complessi molecolari deputati all'espressione genica, e quindi influenzano il funzionamento dei geni.
    
\section{Epigenomica}
    Lo studio di ciò che sta "sopra" (dal greco, epi), al DNA, e quindi lo studio del "supporto fisico" del DNA e del come sia strutturato nello spazio.
    Infatti, ciò è di fondamentale importanza per la regolazione genica \r{sec:biology-genetics-regolazione_genica} sono moltissimi meccanismi di regolazione di trascrizione \r{sec:biology-genetics-regolazione_del_processo_di_trascrizionale}.

    L'epigenomica è sensibile all'ambiente esterno (es: alimentazione).

    \br

    La metilazione del DNA \r{sec:biology-genetics-inibizione_trascrizionale_mediante_metilazione_del_dna} è un importante informazione in epigenomica,
    infatti la metilazione dei promotori è associata con il silenziamento del gene, nonostante il gene rimanga comunque presente.
    La metilazione è una informazione importante anche perché può fornire informazioni sullo stato dell'organismo: sono stati sviluppati modelli che possono correllare l'aumentare dei livelli di metilazione con l'invecchiamento dell'organismo.

    \br

    Anche la regolazione post-traduzionali dei geni degli istoni \r{sec:biology-genetics-regolazione_trascrizionale_regolazione_istonica}, ed il posizionamento nella struttura del cromosoma influiscono sulla epigenomica del sistema.
    Come per la metilazione, \u{anche la regolazione degli istoni e propagata nella mitosi cellulare}.